\documentclass{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[babel=true]{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{float}
\usepackage{ulem}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Jacek Walter \\ wiosna, 2016}
\lhead{\small Politechnika Warszawska \\ Ośrodek Kształcenia na Odległość}
\lfoot{\small Prowadzący: \\ Włodzimierz Dąbrowski \\ Andrzej Stasiak}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
	
	\begin{titlingpage}
		\centering
		{\Large Politechnika Warszawska \par}
		{\Large Ośrodek Kształcenia na Odległość \par}
		
		\vspace{1cm}
		{\LARGE Metodyka Projektowania Systemów Informacyjnych\par}
		\vspace{0.5cm}
		{\LARGE\bfseries Etap E1 \\ Opis dokumentów projektu SYSTEM \par}
		\vspace{0.5cm}
		{\large Wersja 1.0}
		\vfill
		\large Jacek Walter \par
		\large Nr. indeksu 273742 \par
		\large Kwiecień 2016
		\vfill
	\end{titlingpage}
	
	\begin{titlingpage}
		
		\begin{table}[!htbp]
			\centering
			\caption*{\large Historia projektu}
			\label{my-label}
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
				\hline
				\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Data}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Wersja}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Uwagi}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Autorzy}} \\ \hline
				6 kwietnia 2016                        & 1.0                                  & Pierwsza wersja dokumentu           & Jacek Walter                          \\ \hline
				&                                      &                                     &                                       \\ \hline
				&                                      &                                     &                                       \\ \hline
				&                                      &                                     &                                       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{titlingpage}
	\clearpage
	
	\tableofcontents
	
	
	\clearpage
	
	
	\section{Cel dokumentu}
		Poniższy dokument zawiera opis struktury repozytorium stworzonego w celu realizacji projektu. Celem projektu, realizowanego podczas przedmiotu Metodyka Projektowania Systemów Informacyjnych, było zaprojektowanie systemu informatycznego DYPLOM.
		
	\section{Repozytorium projektu}
		Projekt w ramach przedmiotu realizowany był z wykorzystaniem gamy produktów firmy Rational Software (IBM). 
		
		Kolejne etapy rozwoju projektu udostępniane były na platformie Rational Team Concert, zezwalającej na organizację projektu oraz dostarczającej system kontroli wersji wysyłanych plików.
		
		Wszystkie ścieżki podane w dokumencie będą odnosiły się do plików zawartych w Strumieniu obszaru 16MPSI\_jacek\_walter, w komponencie Komponent domyślny dla obszaru 16MPSI\_jacek\_walter, w folderze projektu \textbf{JacekWalterDYPLOM}.
		
	\section{Etap A}
		Etap A stanowi specyfikację obiektów systemu.
		
			\subsection{Analiza lingwistyczna}
				Analiza lingwistyczna zawiera przedstawienie problemu, podzielone na grupy czasownikowe oraz rzeczownikowe, co pozwoliło na ustalenie potencjalnych bytów w systemie we wczesnej fazie planowania. Plik \textbf{Dyplom/Raporty/Etap A/J\_Walter\_analiza\_lingwistyczna.pdf}.
			\subsection{Przedstawienie problemu - wynik}
				Dokument ten zawiera opis organizacji zamawiającego, oraz wyszczególnia aktorów systemu, występujące procesy, ograniczenia projektu znane w fazie planowania. Plik \textbf{Dyplom/Raporty/Etap A/J\_Walter\_przedstawienie\_\\problemu\_wynik.pdf}.
			\subsection{Przedstawienie problemu}
				Przedstawienie problemu jest luźnym dokumentem, określającym z grubsza wymagania klienta, ilustrującym ogólny cel oraz motywację projektu. Plik \textbf{Dyplom/Raporty/Etap A/J\_Walter\_przedstawienie\_problemu.pdf}.
			\subsection{Słownik}
				Dokument ten zawiera słownik pojęć użytych podczas analizy problemu projektowego. Dokładnie i jednoznacznie określa potencjalne byty projektu z zastosowaniem notacji BNF. Plik \textbf{Dyplom/Raporty/Etap A/J\_Walter\_slownik.pdf}.
			\subsection{Wizja}
				Dokument wizji jest obszernym opisem proponowanego systemu. Zawiera on określone wcześniej wymagania oraz założenia projektu, takie jak cele biznesowe i żądania udziałowców. Opisani w tym dokumencie zostali udziałowcy oraz użytkownicy systemu, jak również wymagania jakościowe czy ograniczenia będące wynikiem fazy ustalania wymagań. Plik \textbf{Dyplom/Raporty/Etap A/J\_Walter\_wizja.pdf}.

		
	\section{Etap B}
		Wynikiem etapu B jest repozytorium modelu wymagań stanowiące reprezentację wymagań, określonych w etapie A, w programie Rational Requisite Pro. 
		
		\subsection{Repozytorium}
			Pliki repozytorium znajdują się w folderze \textbf{Dyplom}. Plik \textbf{JacekWalterDYPLOM.rqs} stanowi projekt programu Rational Requisite Pro i zawiera on mapowania i odnośniki do pozostałych dokumentów.
		\subsection{Specyfikacje}
			Dokumenty specyfikujące wymagania, role oraz karty CRC znajdują się w folderze \textbf{Dyplom/Specyfikacje}. Na podstawie tych danych, dokonana zostanie specyfikacja wymagań na system.
		\subsection{Raporty}
			Folder \textbf{Raporty} zawiera pliki *.CSV stanowiące macierzową reprezentację żądań, wymagań (use case i słownikowych) oraz projekcji żądań na wymagania. 
	
	\section{Etap C}
		Etap C posłużył wykonaniu modeli wizualnych, w ramach specyfikacji wymagań na tworzony system DYPLOM. Głównym artefaktem jest utworzony projekt programu Rational Software Architect, znajdujący się w głównym katalogu, w pliku \textbf{Wymagania.emx}.
			
			\subsection{Dokumentacja wymagań}
				Zastosowane zostały poznane na wykładzie sposoby dokumentacji: Opis formalny, opis nieformalny, tabela jednokolumnowa oraz RUP. Za pomocą każdego ze sposobów, opisane zostało jedno wymaganie.
				Plik znajduje się w katalogu \textbf{Dyplom/Raporty/Etap C/Dokumentacja\_wymagan.odt}.
			\subsection{Specyfikacja wymagań}
				Dokument specyfikujący kluczowe wymagania znajduje się w folderze \textbf{Dyplom/Specyfikacja/Specyfikacja\_wymagan.odt}. Stanowi on podsumowanie fazy analizy wymagań i znajdują się w nim opis systemu, powiązane dokumenty, specyfikacje przypadków użycia oraz wymagania systemowe.
			\subsection{Asocjacja}
				Dokonano asocjacji przypadków użycia, w celu strukturalizacji wymagań. 
				
				Podgląd wyniku można zobaczyć w zrzucie ekranu dostępnym w pliku \textbf{Dyplom/Raporty/Etap C/asocjacja.png}.
			\subsection{Diagramy}
				Folder \textbf{Dyplom/Raporty/Etap C/Przegląd diagramów} zawiera pliki *.png, obrazujące diagramy aktywności dla krytycznych usług systemu.
				
	\section{Etap D}
		Dzięki zadaniom etapu D, wykonany został model analityczny. Zadaniem stworzonego modelu analitycznego, jest przekształcenie zebranych wymagań w projekt systemu. Efektem etapu D jest model programu Rational Software Architect znajdujący się w katalogu głównym pod nazwą \textbf{Model projektowy.emx}.
		Na tym etapie ukształtowała się wstępna architektura projektowanego systemu.
		
		Wynikiem etapu D są definicje klas oraz operacji pomiędzy ich obiektami. Definicje te, przedstawione są za pomocą języka UML. Przypadki użycia wraz z uszczegółowieniem zostały przypisane do ich realizacji. Kluczowe realizacje zostały uzupełnione o diagramy VOPC i scenariusze główne. Reprezentacyjne scenariusze główne zostały wyrażone jako diagramy sekwencji oraz diagramy aktywności.
		
		Na poziomie tego etapu, uwzględnione zostały ustalone wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne, oraz zarysowała się architektura systemu -- MVC.
		
		\subsection{Walidacja modelu}
			Składnia utworzonych modeli została zwalidowana narzędziami dostępnymi w Rational Software Architekt. Diagramy zostały doprowadzone do poprawnej walidacji bez ostrzeżeń, po uprzednim wyeliminowaniu drobnych błędów syntaktycznych.
		\subsection{Publikacja}
			Korzystając z kolejnego narzędzia udostępnionego w programie RSA, wykonana została publikacja modelu. Stanowi ona dokumentację etapu. Znajduje się w folderze \textbf{Dyplom/Raporty/Etap D/Publikacja}.
			
	\section{Etap E}
		Etap E stanowi finalizację pracy z poprzednich etapów. Zrealizowany został w środowisku RSA - plik \textbf{Model projektowy.emx}. W ramach etapu E stworzone zostały klasy projektowe, należące do systemu DYPLOM.
		
		Na podstawie utwardzonych klas projektowych, wygenerowany został skrypt baz danych oraz aplikacja internetowa zawierająca klasy podlegające implementacji w dalszych fazach wdrożenia.
		
		\subsection{Transformacje}
			Generowanie kodu zostało dokonane poprzez przygotowanie transformacji wykresów języka UML na faktyczne byty systemu. Transformacje znajdują się w folderze \textbf{Transformacje}. 
			
			Plik \textbf{Transformacje/uml2ldm.tc} pozwolił na wygenerowanie warstwy modelu danych, natomiast plik \textbf{Transformacje/uml2cs.tc} umożliwia wygenerowanie i aktualizację kodu aplikacji internetowej w języku C\#, działającej pod kontrolą platformy .NET.
		\subsection{Baza danych}
			Komponent bazy danych znajduje się w folderze \textbf{DB\_DYPLOM}. Zawiera on również skrypt .sql pozwalający na stworzenie schematów baz danych odpowiednich dla naszego projektu, mieszczący się w folderze \textbf{DB\_DYPLOM/Script.sql}.
		\subsection{Aplikacja przeglądarkowa}
			Aplikacja przeglądarkowa została utworzona jako projekt ASP.NET, z wykorzystaniem języka C\#.
			Solucja zawierająca aplikację znajduje się w folderze \textbf{AplikacjaDyplom/AplikacjaDyplom.sln}.
			
			Klasy aplikacji zawierające wygenerowany kod, zawiera folder \textbf{AplikacjaDyplom/AplikacjaDyplom}. Stanowią je pliki *.cs.
		\subsection{Publikacja}
			W ramach etapu projektowego, powstały diagramy utwardzonych klas projektowych, fizyczny model danych, warstw systemu oraz komponentów systemu. Zawiera je uzupełniona publikacja modeli, znajdująca się w folderze \textbf{Dyplom/Raporty/Etap E/Publikacja}.
			
	\section{Etap E1}
		Etap E1 jest podsumowaniem i prezentacją projektu. Ten dokument stanowi wynik projektowania i znajduje się w folderze \textbf{Dyplom/Raporty/Etap E1/Wynik\_projektowania.pdf}. Prezentacja zawierająca końcowy przegląd projektu znajduje się w folderze \textbf{Dyplom/Raporty/Etap E1/Przeglad\_\\koncowy.ppt}.
		
\end{document}









